\setcounter{notask}{1}

\task{
	Два подобных маховика изготовлены из одного металла, причем линейные размеры второго вдвое больше линейных размеров первого. Как относятся кинетические энергии маховиков при одной и той же угловой скорости  при вращении вокруг оси?}



\task{
	Определите кинетическую энергию тонкого кольца радиуса $R$ и массы $m$, раскрученного до угловой скорости $\omega$ вокруг его оси. Больше или меньше эта энергия в случа сплошного диска того же радиуса и массы?}



\task{
	Найдите момент инерции для гантели, представляющей собой точечные массы $m_1$ и $m_2$ на концах легкого стержня, если ось ее вращения перпендикулярна стержню и находится на расстоянии $r_1$ и $r_2$ от точечных масс.}



\task{
	Посчитайте момент инерции сплошного цилиндра радиуса $R$ и массы $m$ относительно его оси.}



\taskpic{
	Сплошной однородный цилиндр радиуса $R$ раскрутили до угловой скорости $\omega$ и поставили в угол, как показано на рисунке. Коэффициент трения между стенками угла и цилиндром равен $\mu$. Сколько оборотов цилиндр сделает до полной остановки
	}{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\r}{.8};
		\fill[pattern=north west lines] (-.15,-.15)rectangle(2,2);
		\filldraw[color=white](0,0)rectangle(2.1,2.1);\draw(2,0)-|(0,2);
		\draw(\r,\r)circle(\r);\draw[->](\r,\r)--++(30:\r)node[pos=.7,below]{$R$};
		\draw[->,blue](\r,\r)++(20:1.2*\r)arc(20:70:1.2*\r)node[pos=.6,right]{$\omega$};
		\draw(1.8,.2)node[]{$\mu$};
	\end{tikzpicture}
}
	
	
	
\task{
	Вращающийся обруч радиуса $R$ падает вертикально на горизонтальную плоскость и отскакивает от нее со скоростью $v$ под углом $30^\circ$, уже не вращаясь. Какова угловая скорость обруча до удара?}



\taskpic{
	Однородный диск радиуса $R$ имеет круглый вырез. Масса оставшейся части диска равна $m$. Чему равен момент инерции относительно оси, перпендикулярной к плоскости диска проходящей через точку $O$? Через центр масс фигуры?
	}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[fill=blue!10](0,0)circle(1);
		\draw[fill=white](-40:.5)circle(.5);
		\filldraw(0,0)circle(0.05)node[left]{$O$};
		\draw[->](0,0)--(60:1)node[pos=.8,left]{$R$};
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	Однородный цилиндр массы $m$ и радиуса $R$ в начальный момент времени начинает опускаться под действием силы тяжести. Пренебрегая массой нити, найдите угловое ускорение цилиндра
	}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick](0,0)circle(.5);
		\draw(-.5,0)--++(0,1);
		\platform{(-1,1)}{(0,1)};
	\end{tikzpicture}
}
	


\task{
	Определите угловое ускорение блока радиуса $R$ с моментом инерции $J$, вызванное двумя грузиками массы $m_1$ и $m_2$, закрепленными на концах нити, перекинутой через блок, если нить не проскальзывает по блоку.}



\task{
	Момент сил, действующий на на твердое тело относительно его оси вращения, равен $M$. Посчитайте работу этих сил. }



\taskpic{
	Горизонтальная штанга, жёстко связанная с вертикальной осью $OO'$, вращается вокруг неё с постоянной угловой скоростью $\omega$. Постоянство угловой скорости обеспечивает мотор, связанный с вертикальной осью. На штангу надета небольшая муфта массой $m$. Вначале муфта удерживается на расстоянии $l$ от оси $OO'$. В некоторый момент времени муфта освобождается и начинает двигаться вдоль штанги. На другом конце штанги имеется заглушка (утолщение с тонкой мягкой прокладкой), которая не позволяет муфте соскочить со штанги. Удар муфты о заглушку является абсолютно неупругим. Максимальное удаление муфты	от оси $OO'$ равно $L$. Какую работу совершает мотор в процессе перемещения муфты по штанге? Трение не учитывать.}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw [very thick] (0,-1.3) node [right] {$O$} -- (0, 1.3) node [right] {$O'$} (0,0) -- (2,0);
		\filldraw [fill=black!40] (2,-.3) rectangle ++(.2,.6)
					 (.8,-.2)  rectangle ++ (.2,.4) (0.9, -.2) node [below] {$m$}; 
		\draw [thick, blue, ->] (.7, .4) --++ (.5, 0);
		\draw [thick, blue, ->]	
				(0, .5) ++ (180 : .4) node [left] {$\omega$}  arc (-180 : 70 : .4 cm and .15cm);
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	Конец нити, намотанной на катушку, внешний радиус которой равен $R$, внутренний~--- $r$, перекинут через вбитый в стену гвоздь $A$. Нить тянут с постоянной скоростью $v$. Найдите скорость $v_0$ движения центра катушки в тот момент, когда нить составляет угол $\alpha$ с вертикалью. Считать, что катушка катится по горизонтальной поверхности без проскальзывания.}{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\a}{.4}
		\pgfmathsetmacro{\b}{.9}
		\pgfmathsetmacro{\g}{40}
		\platform{ (2.5,0) }{ (-\b,0) };
		\draw [thick] (0,\b) circle (\a) circle (\b);
		\draw [->] (0,\b) --++ ( 120:\a ) node [pos=.5, right] {$r$}; 
		\draw [->] (0,\b) --++ ( -190:\b ) node [pos=.7, below] {$R$};
		\draw [very thick] (0,\b) ++ ( -90 + \g : \a ) --++ (\g : {2/cos(\g)}) coordinate (A);
		\filldraw (A) circle (0.05) node [right] {$A$};
		\draw [blue, very thick, ->] (A) --++ (0,-.9) node [right] {$v$};
		\draw (A) ++ (0, -.4) arc (-90 : -180 + \g : .4) node [pos=.8, below] {$\alpha$};
	\end{tikzpicture}
}
	
	
\task{
	Мальчик сидит на расстоянии $R$ от центра диска, равномерно раскручивающегося из состояния покоя до угловой скорости $\omega_0$ за время $T$. Какое число оборотов сделает мальчик прежде, чем он начнет скользить относительно диска, если коэффициент трения о поверхность равен $\mu$.}


\taskpic{
	Катушку с нитками тянут за нитку с постоянной скоростью $v$, как показано на рисунке. Катушка катится по горизонтальной поверхности без проскальзывания. Определите угловую скорость вращения катушки.}{
	\begin{tikzpicture}\footnotesize
		\pgfmathsetmacro{\a}{.7};
		\pgfmathsetmacro{\b}{1};
		\draw [thick] (0, \b) node [right] {$O$} circle (\b) circle (\a);
		\draw [->] (0,\b) --++ (120:\a) node [pos=.6, right] {$r_1$}; 
		\draw [->] (0,\b) --++ (-130:\b) node [pos=.65, right] {$r_2$}; 
		\draw [->, very thick] (0, \a + \b) --++ (2, 0) node [blue, above left] {$v$};
		\filldraw (0, \b) circle (0.05);
		\platform{ (2.2, 0) }{ (-\b-.2, 0) };
	\end{tikzpicture}
}


\task{
	Пластинка радиусом $20$~см равномерно вращается в горизонтальной плоскости, совершая 33 оборота в минуту. От центра пластинки к ее краю ползет строго вдоль радиуса маленький жучок. Его скорость постоянна по величине и составляет $10$~см/с. При каком минимальном коэффициенте трения жучка о поверхность пластинки он сумеет добраться таким образом до края пластинки?}



\task{
	На горизонтальной поверхности стоит обруч радиуса $R$. Мимо него движется со скоростью $v$ такой же обруч. Найдите зависимость скорости $v_A$ верхней точки <<пересечения>> от расстояния $d$ между их центрами. Считать, что обручи тонкие и второй обруч <<проезжает>> вплотную к первому.}



\task{
	Оси тонкостенного и сплошного цилиндров соединены невесомой штангой. Цилиндры скатываются без проскальзывания по наклонной плоскости с углом $\alpha$. Радиусы цилиндров одинаковы, масса каждого цилиндра $m$. Определите силу натяжения нити.}



\taskpic{
	Твердое тело насажено на горизонтальную ось, проходящую через его центр масс. На ту же ось насажен легкий блок радиуса $r$, жестко прикрепленный к телу. К свободному концу нити, намотанной на блок, подвешена гиря массой $m$. Гирю отпускают. Через время $t$ она опускается на расстояние $h$. Найдите момент инерции тела}{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\r}{.4};
		\draw (0,0) circle (\r);
		\draw [->] (0,0) --++ (120:\r) node [pos=.6,right] {\scriptsize$r$};0
		\begin{scope}[rotate=-30]
			\draw (0, \r) --++ (1.7*\r,0) --++ (0, .3) arc (90 : -90 : .4 cm and .7 cm) --++ (0, .3) --++ (-1.7*\r,0);
			\draw (0, \r) --++ (-1.7*\r,0) --++ (0, .3) arc (90 : 270 : .4 cm and .7 cm) --++ (0, .3) --++ (1.7*\r,0);
		\end{scope}
		\filldraw (\r, 0) --++ (0, -1.5) circle (0.1)node [below=.2] {$m$} ;
		\draw [->, thick, blue] (-1.5,0) --++ (0,-1) node [midway,left] {$g$};
	\end{tikzpicture}
}
